# Freiheit für Palästina
Aber da leben, nein danke: Über eine gar nicht mal so seltsame deutsche Liebe.

Von Stefan Gärtner

> Seele und Blut geben wir für dich, Palästina! Kampf, Kampf, Kampf, Kampf, Dschihad, Dschihad, Dschihad, Dschihad!
>
> --Yassir Arafat (Friedensnobelpreisträger von 1994), 1996
---
>Wir werden sie in Haders in die Luft jagen, wir werden sie in Tel Aviv in die Luft jagen und in Netanya, so daß Allah uns als Herren über dieses Gesindel emporheben wird … Gepriesen sei, wer eine Gewehrkugel aufbewahrt, um sie durch den Kopf eines Juden zu schießen. Wir werden Jerusalem als Eroberer betreten, und Jaffa, Haifa und Ashkelon.
>
>Vom palästinensischen Fernsehen übertragenes Freitagsgebet vom 3.8.2001
---
>Für mich ist der Staat Israel nach Abzug des Holocaustbonus der wahre Schurkenstaat im Nahen Osten … Wenn Sie mal Zeit haben, schreiben Sie doch mal in der Titanic, wie man bedenkenlos Unterstützer eines im 21. Jahrhundert einmaligen Experiments wird: nämlich die politische, ökonomische und kulturelle Vernichtung eines Volkes (Palästinenser) durch einen "demokratischen" Staat (Israel).
>
>Leserzuschrift v. 6.1.2013
---

Ein Außerirdischer, der ganz arglos zu Besuch käme, müsste sich schon wundern: Da gibt es in jenem Teil Terras, der Naher Osten genannt wird, ein bürgerlich-demokratisches Staatswesen, das umstellt ist von halbfeudalen bis klerikalfaschistischen Autokratien, die dem bürgerlich-demokratischen Nachbarn nur bedingt gewogen sind, und in einem anderen bürgerlich-demokratischen Teil Terras, den die Erdlinge Europa nennen, gilt die Solidarität der Bewohner nicht etwa dem bürgerlich-demokratischen Bruder, sondern seinen ärgsten Feinden.

Ein Deutscher, eine Deutsche, vor die Wahl gestellt, nach Israel auswandern oder in ein souveränes, vom jüdischen Joch befreites Palästina, dürfte, wenn er (sie) seine Zwetschgen noch irgend beisammen hätte, nicht zögern, die Wohnungsanzeigen für Tel Aviv oder Haifa zu studieren statt die für Gaza-Stadt oder Ramallah, selbst wenn dort Frieden herrschte und die wirtschaftliche Situation der von, sagen wir, Kairo gliche. In Gaza gäbe es nämlich keinen Alkohol (jedenfalls nicht offiziell) und auch kein Schweinefleisch, es gäbe keine Kirchen und weder Playboy noch Emma am Kiosk, dafür gewisse Schwierigkeiten, wenn es dem Deutschen einfiele, einer Einheimischen Avancen zu machen. Aber wie die deutsche (und insgesamt westliche) Affenliebe zu Tibet ausklammert, daß das alte, vorchinesische Tibet ein brutaler Gottesstaat war (und, wenn es nach dem Dalai Lama geht, wieder werden soll), verhindert die romantische Neigung fürs Vor- und Halbzivilisierte, fürs Spirituelle und Antimoderne, so sie sich nicht als Mittelalterfimmel austobt, die Einsicht, daß sich die sog. "Solidarität mit Palästina" schon arg mit der deutsch-europäischen Islamphobie beißt. Und diese Solidarität nämlich eine mit denselben Umständen ist, die man vor der eigenen Haustür mit Kabeln wie Parallelgesellschaft und Ehrenmord versieht.

Allein, die brennende Liebe zum palästinensischen Volk ist ein angenehmer Weg, antiisraelische, antijüdische und "antizionistische" Ressentiments als Solidarität mit Unterdrückten zu verkaufen, und soviel ist ja wahr, daß der gemeine Palästinenser unterdrückt wird; die Frage ist bloß, von wem. Nämlich möglicherweise gar nicht so sehr von Israel, das mit dem kleinen Stück vom sandigen Kuchen, das ihm die Vereinten Nationen im Teilungsbeschluß von 1947 zugestanden hatten, ja vollauf zufrieden war - das damalige Transjordanien, der ungleich größere Teil des britischen Mandatsgebiets Palästina, wurde für jüdische Besiedlung gesperrt - und bei der Staatsgründung um gute Nachbarschaft bat: "Wir reichen allen Nachbarstaaten und ihren Völkern die Hand … Wir appellieren - inmitten des Angriffs, der schon seit Monaten gegen uns geführt wird - an die arabischen Einwohner des Staates Israel, den Frieden zu bewahren und am Aufbau des Staates auf der Basis von vollständiger und gleichberechtigter Staatsbürgerschaft sowie der gebührenden Vertretung in allen provisorischen und ständigen Einrichtungen mitzuarbeiten." Während Araber in Israel Staatsbürger werden konnten, wurden Juden in großer Zahl aus den arabischen Ländern, in denen sie seit Jahrhunderten, wenn auch unter prekären Umständen, ansässig gewesen waren, vertrieben, unter Zurücklassung von Land von der mehrfachen Größe Israels. Im quellenreichen Standardwerk des Freiburger Juristen Tilman Tarach "Der ewige Sündenbock. Heiliger Krieg, die "Protokolle der Weisen von Zion" und die Verlogenheit der sogenannten Linken im Nahostkonflikt", dem wir bei der Darstellung der Ereignisse folgen, findet sich die faksimilierte Meldung der New York Times vom 16. Mai 1948, zwei Tage nach der Gründung des Staates Israel: "Jews in Grave Danger in all Moslem Lands. Nine Hundret Thousand in Africa and Asia Face Wrath of Their Foes". Diese Feinde - Freunde des Muftis von Jerusalem, eines beinharten, einflussreichen, mit Himmel persönlich bekannten Judenhassers - hatten, auf die Vereinten Nationen und ihre Beschlüsse pfeifend, Israel überfallen, um, wie es ausdrücklich hieß, die Juden ins Meer zu treiben, und während Israel seine jüdischen Flüchtlinge aufnahm, blieben jene Palästinenser, die nicht das Glück hatten, auf israelischem Gebiet zu leben, in dem, was kritische Philosemiten wie J. Augstein bis heute "Lager" nennen, Dauerprovisorien, die sich dem Umstand verdanken, daß die arabischen Eliten nie das mindeste Interesse hatten, diese Wunde nicht publikumswirksam am Schwären zu halten.


Die deutschen Ostvertriebenen bestehen zwar ebenfalls auf ihrem "Recht auf Heimat", tun das aber vom Eigenheim in Landshut oder Celle aus; das "Recht auf Rückkehr", das die Funktionäre solch vergleichbar freiheitlicher Vereine wie Hisbollah, PLO, Hamas oder Fatah reklamieren, wird dagegen durch instrumentalisierte Heimatlosigkeit zur scharfen Waffe. Palästinenser, die in arabischen Staaten leben, erhalten dort keine Staatsbürgerschaft, in Saudi-Arabien z.B. ausdrücklich deshalb, "um die Zersetzung ihrer Identität zu vermeiden und ihr Recht auf Rückkehr in ihre Heimat zu schützen"; und da, so singulär wie grotesk, sämtlich Nachkommen der palästinensischen Vertriebenen von 1948 den UN als "Flüchtlinge" gelten, die entsprechend alimentiert werden, können die lokal herrschenden (und nämlich reichlich mutalimentierten) Wirrköpfe "eine riesige, im Elend lebende Manövriermasse gegen Israel" (Tarach a.a.O.) dirigieren, zwischendurch ein paar Raketen abfeuern (allein 11 000 seit 2001) und sich alle Zeit der (mitfühlenden) Welt nehmen, um die Vision einer judenfreien Levante Wirklichkeit werden zu lassen. Selbst der als gemäßigt geltende Mahmud Abbas, heute Präsident der palästinensischen Autonomiebehörde, fand nichts dabei, zu Beginn der zweiten Intifada in einem Zeitungsinterview darauf hinzuweisen, daß es sich beim Recht auf Heimat durchaus eher um eine Pflicht handelt: "In diesem Zusammenhang ist anzumerken, und das haben wir auch den Israelis gegenüber deutlich gemacht, daß das Rückkehrrecht Rückkehr nach Israel bedeutet und nicht in den palästinensischen Staat." Eine Heimatliebe, die noch ein bißchen unheilvoller dünkt als jene, die so manchen israelischen Siedler glühen läßt, zielt sie doch auf das Land, auf dem schon jemand lebt. Mit einem Wort: auf Vertreibung. Daß Israel auf einen solchen Frieden à l´arabe pfeift: "ein palästinensischer Staat, der wie gehabt judenrein bleibt, und ein zweiter Staat, der sich noch "Israel" nennt und eine jüdische Minderheit besitzt" (Tarach), kann ihm nur übelnehmen, wer ihm sowieso übel will; z.B. eine Presse, die gern die Misshelligkeiten einer militärischen Präsenz beäugt, die es gar nicht geben müßte, wenn die Araber nach dem Sechstagekrieg von 1967 die Idee, Israel könne die besetzten Gebiete gegen Anerkennung seiner Staatlichkeit räumen, nicht rundheraus abgelehnt hätten ("Dreifaches Nein von Khartum": kein Frieden, keine Anerkennung, keine Verhandlungen).

Schon heute hat Israel, mit einem arabischen Bevölkerungsanteil von 20 Prozent, allen Grund, die demographische Verschiebung zu seinen Ungunsten zu fürchten; das ist vielleicht keine Rechtfertigung, aber doch eine Erklärung fürs punktuell expansive Gebaren, wie der Rechtsruck der letzten Jahre eine Reaktion auf die Ahnung ist, das Fatah - die die, wie ohne weiteres bei Wikipedia nachgelesen werden kann, die "Ausrottung der ökonomischen, politischen, militärischen und kulturellen Existenz des Zionismus" Verfassungsrang hat - ihr Lager nun mal gern in Israel aufschlüge. Wer ohne Doppelmoral vom "Schicksal" der Palästinenser schnarren will, muß also bereits die israelische Staatsgründung für illegitim halten und sich die Frage gefallen lassen, warum ihn die Dritte Welt immer nur in Gaza interessiert; warum ihm ein Staat mit bürgerlichen Freiheitsrechten ein Schurkenstaat ist, das praktizierte Mittelalter nebenan aber ein "Freiheitskampf"; und ob sein leidenschaftliches Engagement für Ausländer, um die er daheim einen Bogen macht, nicht so ganz andere Gründe hat.

Evtl. sogar die üblichen.

(Titanic, Februar 2013)
